<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>读书笔记 on</title><link>https://yezihack.github.io/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link><description>Recent content in 读书笔记 on</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sat, 13 Feb 2021 21:50:42 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://yezihack.github.io/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>小狗钱钱</title><link>https://yezihack.github.io/posts/puppy-money/</link><pubDate>Sat, 13 Feb 2021 21:50:42 +0800</pubDate><guid>https://yezihack.github.io/posts/puppy-money/</guid><description>《小狗钱钱》是一本让孩子和家长共同成长的金钱童话，非常有趣，故事性很强，也很容易读。
本书的副标题：从此拥有财富，开启富足快乐的人生。
大纲 正视金钱 我们总是有种这样的感觉，我们与财富无关，既然这么想，内心就会对金钱有抵触，觉得自己不可能会变得富有。
如果我们正视金钱，认为追求生活无忧本就是我们与生俱来的权利。有了足够的金钱，我们能更有尊严地生活，更好地对待自己和他人。如果你听说金钱是万恶之源的话，这是一个大错特错的说法。金钱本身是中性的，主要是看金钱在谁的手里。
我们要正视金钱，什么都不能阻挡你享有与生俱来的权利，让自己变得富裕。
一句话: 追求金钱是我们与生惧来的权利。
明确方向 要想成事，我们必须有目标，否则就是无头苍蝇。而且目标越明确，越容易实现。
老子说：天下难事，必作于易。天下大事，必做于细。
首先写出10个你想变得富有的理由，即十个愿望清单。然后仔细看看这张清单，选出最重要的三个愿望。
人往往想要的太多，能做的太少。三个愿望是让你专注，聚集。
我们必须明确自己内心的愿望，知道它是什么，才有可能得到它。
不是写完就完事了，而是每天要读一读你的清单，你的愿望，这样才能把它们真正放在心上，然后你就要开始密切关注和寻找帮助你实现愿望的机会。
一句话：专注自己的目标方向
梦想相册 明确了自己的愿望，然后就是制作相册。因为图片比文字更具体，这样会让你想象你实现你的梦想是多么开心的事，多么有成就的事，值得为之奋斗。
这本书已经出版20年啦，如今我们可以借用自己手机相册，制作同样效果的相册。
书中提到一些小技巧
做某事，我们不要说尝试一下，而是直接去做 。因为“尝试”只不过是为失败提前找借口，为自己找退路。 学习新的思想，新的观念。如果一个人总是用同样的方式思考，他永远只能得出同样的结论。 精力集中在哪儿，哪儿就会开花结果。 只有去寻找，才能发现。只有拥有强烈的渴望，才会去寻找。而只有不断地去想象，才会拥有强烈的渴望。 一句话: 智慧的海鸥：在你展翅飞翔之前，你就必须相信自己一定能到达目的地。
梦想储蓄罐 为你想要实现的愿望准备一个梦想储蓄罐，在梦想储蓄罐上写上你的愿望，把照片贴在储蓄罐上。每月向储蓄罐存入钱。这种方法其实就是视觉法。
当然我们可以使用手机APP来代替。
这个方法，更加具象，更加立体，时刻提醒自己，不要忘记自己的梦想。
一句话:梦想储蓄罐是让自己紧盯目标，经常提醒自己。
成功日记 成功日记主要是建立自信，因为自信决定着你是否敢去做某事。也是实现梦想的基石。
坚持写成功日记，就会不断更深入地思考自己，思考世界，思考成功的规律。
现在行动吧。每天记录5条成果，任何小事都可以。
那如何才能让自己有更多的成功的事记录呢？答案就是：做自己擅长的事。
要把精力始终集中在你知道的，能做到的和拥有的东西上。
更直白的说就是要始终去帮别人解决问题，才能挣到钱。
那些不知道，不擅长的事，交给别人去做。
一句话: 成功日记是让你发现更多挣钱的机会，专注自己能做好的事。
致富经 没有现成的发财路等着我们，但随时随地都能挣到钱，你只要到处看看就能发现机会。
先从你自己喜欢做的事情上思考，想想如何通过这些事来挣到钱。当然想法别太多，而要集中精力做一件事，会出现神奇的作用。
一句话：不要总是想那些做不成的事情，而是要多想想什么能做成。
做重要的事 人们总是十万火急的去做某事，却没有时间考虑真正重要的问题。这是一种悲剧。
只有你的梦想清单上的事才是重要的事，千万别忘记啦。
生活虽不易，但三件重要的事必须做：
即使遇到困难和问题，我们也得实施自己的计划。 只有在出现真正问题时，谁强谁弱才能见分晓。 当一切进展顺利，你也应当坚持做下去。 高兴过头，把自己的计划抛之脑后。实属愚蠢。 72法则。 决定做一件事时，必须在72小时之内开始行动，否则就很有可能再也不会做了。 一句话: 幸运只不过是充分准备加上努力工作的结果。决定做不做一件事，72法则见分晓
摆脱债务 如果你遇到债务危机的话，尝试以下方法。
注销所有的信用卡 每个月尽可以少地偿还贷款 除了生活支出，剩下的存起来 这真的有必要吗？ 这句话贴在你的手机上，每次消费时问一问自己。 一句话: 绝不去借债，应该学会如何赚钱，如何理财，做金钱的主人，而不是奴隶。
金蛋的鹅 我们应该养一只会下金蛋的鹅，为我们下更多更多的金蛋。</description></item><item><title>如何阅读一本书(二)</title><link>https://yezihack.github.io/posts/how-to-read-a-book-2/</link><pubDate>Thu, 28 Jan 2021 10:24:09 +0800</pubDate><guid>https://yezihack.github.io/posts/how-to-read-a-book-2/</guid><description>纲要 基础阅读 从一个孩童的视角切入。共四个阶段，循序渐进。
阅读准备阶段 身体方面的准备 良好的视力和听力。 起码的认知能力。 语言上的准备 口齿清晰。 个人的准备 与其它人一起学习时，保持注意力。 读一些简单的读物 看图识字。 字句的使用， 词名的含意，字句的发音等等。 快速建立词汇能力 阅读不同领域的书籍，像科学，社会学，语言艺术等等。 保持开放的心灵与好奇心，不断扩大自己的视野，增进阅读量。 精练与增进所学的技巧 此阶段为阅读的成熟阶段
开始消化阅读的经验 从一本书所提出来的一个观点转化到另一个观点。 在同一个主题上，对不同的作者所提出来的观点作比较。 检视阅读 检视阅读，才算是真正进入阅读的层次。
必须精通基础阅读，否则没法进入检视阅读层次。
略读的作用：
略读的目标是发现这本书值不值得花时间仔细阅读， 略读也能告诉你许多这本书有关的事。
略读的阅读 这是一种非常主动的阅读，需要集中精神来阅读。
先看书名页， 然后看序 特别注意副标题。 序囊括了这本书大部分的观点与内容。 在大脑里给这本书归个类。 研究目录页 对这本书的基本架构做概括性的理解。 检阅书中附有的索引 判断出这本书里的重要词汇，关系到作者的意图与态度。 了解下出版社和作者的背景 一个好的出版社会对他出版的图书背书的。 作者的背景与经历决定着这本书的高度。 挑几个看来跟主题息息相关的篇章来看 检阅这本书写得如何。 把书打开来，东翻翻西翻翻，念上一两段，有时候连续读几页，但不要太多 随时寻找主要论点的讯号，留意主题的基本脉动。 不要忽略最后的两三页，代表着一本书的收尾。 tip: 通过以上步骤有系统地略读过一本书，完成第一种型态的检视阅读。时间控制在一小时内完成。最后决定这本书是否值得继续投下时间与注意。
粗浅的阅读 对于一本难懂的书，阅读的规则：
头一次面对一本难讲的书的时候，从头到尾先读完一遍，碰到不懂的地方不要停下来查询或思索。
略过那些不懂的部分，直到读到你看得懂的地方，集中精神在这个部分，继续这样读下去。 将全书读完，不要被一个看不懂的章节，注解，评论或参考资料阻挠或泄气。 如果你让自己被困住了，如果你容许自己被某个顽固的段落绑住了，你就是被打败了。 在读第二遍的时候，你对那个地方的了解可能会多一些，但是在那之前，你必须至少将这本书先从头到尾读一遍才行。 从头到尾读一遍之后比你让自己在一碰上困难的地方就停止要好很多，后者让你对这本书真的一无所知。 阅读的速度：
​ 检视阅读是一种训练有素的快速阅读。懂得能快速读，也能用不同速度来阅读。
tip: 每一本书，不论是多么难读的书，在无关紧要的间隙部分就可以读快一点。而一本好书，总会包含一些比较困难的内容，应该慢慢阅读内容。
逗留与倒退：
许多人会从最初学会阅读之后，多年一直使用“半出声(sub-vocalize)”的方式来阅读。
此外还有些阅读者，在阅读一行字的时候会在五六个地方发生“逗留(fix-ate)”。
更糟的是，不熟练的阅读者在每看过两三行之后，眼睛就自然地“倒退”到先前读过的句子上去。
以上这些现象或习惯不但浪费时间而且降低阅读的速度。
我们的头脑跟眼睛不一样，并不需要一次只“读”一个字或一个句子。我们的头脑是个惊人的工具，可以在“一瞥”之间掌握住一个句子或段落。
矫正眼睛逗留的有效方法：</description></item><item><title>如何阅读一本书(一)</title><link>https://yezihack.github.io/posts/how-to-read-a-book/</link><pubDate>Wed, 27 Jan 2021 19:53:05 +0800</pubDate><guid>https://yezihack.github.io/posts/how-to-read-a-book/</guid><description>阅读的艺术 阅读是一件主动的事，而非被动。
阅读的误区 太多的资讯就如同太少的资讯一样, 都是一种对理解力的阻碍.
我们在这个互联网上接触的到的音频,视频及文章等等, 都是一些经过太精心的设计, 使得思考形同没有需要了, 长期接受这样的信息会对我们的理解力产生阻碍.
tip: 远离二手信息, 直击源头知识.
主动的阅读 阅读越主动, 效果越好.
任务一种阅读都是一种活动, 那就必须要有一些主动的活力. 完全被动, 就阅读不了&amp;ndash; 我们不可能在双眼停滞, 头脑昏睡的状况下阅读.
第一提醒读者: 阅读可以是一件主动的事. 第二提醒读者: 阅读越主动, 效果越好. 一个读者更主动一些, 在阅读的世界里探索能就更强一些, 收获更多一些, 因而也更高明一些.
读者对他自己, 以及面前的书籍, 要求的越多, 获得的就越多.
阅读的目标 以获得知识而读, 以及为求得理解而读.
一本书摆在你面前, 想要与你沟通一些想法. 你要能成功地阅读这本书, 完全看你能接获多少作者要要传达的讯息.
只有一种方式是真正地在阅读:
没有任何外力的帮助, 你就是要读这本书. 你什么都没有, 只凭着内心的力量, 玩味着眼前的字句, 慢慢地提升自己,从只有模糊的概念到更清楚地理解为止. 这样的一种提升, 是在阅读时的一种脑力活动, 也是更高的阅读技巧. 这种阅读就是让一本书向你即有的理解力做挑战。
两种不同意义的阅读:
第一种：阅读网文, 杂志, 公众号等, 凭我们的阅读技巧与聪明才智, 一下子便融会贯通. 这样的读物能增加我们的资讯, 却不能增进我们的理解力。 因为在开始阅读之前， 我们的理解力就已经与他们完全相当了。 否则我们一路读下去会被卡壳的。 第二种：试着读某样一开始并不怎么了解的东西。这个东西的水平就是比阅读的人高上一截。这个作者想要表达的东西， 能增进读者的理解力。 增进理解而阅读的两种状况：
第一是一开始时不相等的理解程度。 其次，阅读的人一定要把不相等的理解力克服到一定程度之内。一旦达到相同的理解程序，就完成了清楚的沟通。 tip: 我们只能从比我们&amp;quot;更高&amp;quot;的人身上学习。我们一定要知道他们是谁， 如何跟他们学习。</description></item></channel></rss>